\incdir {inc3-concepts}

\titreA {Principaux concepts}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Système de fichiers
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Système de fichiers}

\begin {frame} {Système de fichiers}
    Exemple d'arborescence sur Unix :
    \begin {center}
	\fig {chemins} {.8}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Système de fichiers}
    Deux types de fichiers (pour l'instant)~:
    \begin {itemize}
	\item fichiers «~réguliers~»
	    \begin {itemize}
		\item documents texte, sources C, fichiers bureautique,
		    exécutables, bases de données, etc.
	    \end {itemize}
	\item répertoires
    \end {itemize}

    \smallskip

    \implique That's all folks!

    \bigskip
    \bigskip

    ... plus 3 autres par la suite


\end {frame}

\begin {frame} {Chemins absolus}

    \begin {itemize}
	\item chemin absolu : commence par \code{/} (la \emph{racine})
	\item les composants intermédiaires sont séparés par \code{/}
    \end {itemize}

    \medskip

    \begin {minipage} [c] {.3\linewidth}
	\fig {chemins} {}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} [c] {.7\linewidth}
	Exemples :
	\begin {itemize}
	    \item \code{/}
	    \item \code{/home/pda/cours-sh/ch1.tex}
	    \item \code{/bin/ls}
	    \item \code{/usr/bin}
	\end {itemize}
    \end {minipage}

    \bigskip

    Contraintes (sur Linux) :
    \begin {itemize}
	\item un chemin doit faire moins de 4096 octets
	\item chaque composant doit faire moins de 255 octets
	\item un composant peut contenir n'importe quel caractère,
	    sauf \code{/}
	    \begin {itemize}
		\item mieux vaut éviter l'espace et autres caractères spéciaux
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Chemins relatifs}

    \begin {itemize}
	\item chemin relatif : \textbf{ne} commence \textbf{pas} par \code{/}
	\item « relatif » : par rapport à un \textbf{répertoire courant}
    \end {itemize}

    \medskip

    \begin {minipage} [c] {.3\linewidth}
	\fig {chemins} {}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} [c] {.7\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item \code {cd /home/pda}
		\begin {itemize}
		    \item \code {cours-sh/ch1.tex}
		    \item \code {cours-sh/inc1/arbo.fig}
		\end {itemize}
	    \item \code {cd cours-sh}
		\begin {itemize}
		    \item \code {ch1.tex}
		    \item \code {inc1/arbo.fig}
		\end {itemize}
	    \item \code {cd /usr}
		\begin {itemize}
		    \item \code {bin/find}
		\end {itemize}
	\end {itemize}
    \end {minipage}

    \bigskip

    \begin {itemize}
	\item modification du répertoire courant : commande \code{cd}
	\item affichage du répertoire courant : commande \code{pwd}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Chemins}

    \begin {itemize}
	\item deux composants particuliers :
	    \begin {itemize}
		\item «~\code{.}~» : répertoire actuel
		\item «~\code{..}~» : répertoire parent
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \medskip

    \begin {minipage} [c] {.3\linewidth}
	\fig {chemins} {}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} [c] {.7\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item \code {cd /usr/include/..}
		\begin {itemize}
		    \item \code {../home/pda/cours-sh/ch1.tex}
		    \item \code {include/../bin/find}
		    \item \code {./bin/find}
		    \item \code {./include/./../bin/./find}
		\end {itemize}
	    \item \code {cd ../home/cours-sh/inc1}
		\begin {itemize}
		    \item \code {../ch1.tex}
		    \item \code {../../cours-sh/ch1.tex}
		    \item \code {./arbo.fig}
		\end {itemize}
	\end {itemize}
    \end {minipage}

    \bigskip

    \begin {itemize}
	\item ces deux composants existent dans chaque répertoire
	    \begin {itemize}
		\item \code{ls -a} (\emph{all\/}) affiche tous les
		    objets du répertoire, même ceux commençant par
		    un point

	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Chemins}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\item Si le répertoire courant est \code{/usr/share}, énumérer
	    \textbf{tous} les chemins relatifs vers
	    \code{/usr/share/man/man1/ls.1.gz}.
	    \begin {itemize}
		\item indication : il y a un piège
	    \end {itemize}

	\item Si le répertoire courant est \code{/usr/share/man}, donner le
	    chemin absolu de \code{../../lib/libreoffice/NOTICE}
	    \begin {itemize}
		\item ... de tête, sans s'aider avec l'ordinateur...
	    \end {itemize}

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Anatomie d'un fichier
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Anatomie d'un fichier}

\begin {frame} {Accès aux fichiers}
    Un fichier :
    \begin {itemize}
	\item a un nom (en fait, plusieurs...)
	\item est accessible via un chemin (absolu, relatif)
	\item possède des attributs :
	    \begin {itemize}
		\item type
		\item propriétaire, groupe, permissions
		\item taille
		\item dates
		    \begin {itemize}
			\item de dernière modification des données
			\item date de dernière modification des attributs
			\item date de dernier accès
		    \end {itemize}
		\item emplacement des données sur le disque
	    \end {itemize}
	\item 2 types de fichiers
	    \begin {itemize}
		\item fichiers « réguliers »
		\item répertoires
		\item ... en réalité, il y en a d'autres (plus tard...)
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Accès aux fichiers}
    Un fichier a une structure simple : suite linéaire d'octets
    \begin {center}
	\fig {str-fich} {.6}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item innovation d'Unix
	    \begin {itemize}
		\item dans les systèmes antérieurs : les fichiers avaient
		    un type (texte, base de données, etc.)
		\item pas de type \implique simplification du noyau
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Accès aux fichiers}
    \begin {itemize}
	\item la structure dépend de l'application qui accède au fichier

	    \begin {itemize}
		\item texte : suite de caractères séparés par
		    \code {\textbackslash n}
		    (octet 10)
		\item binaire exécutable : contient un en-tête qui
		    décrit les différentes parties (code, données,
		    infos de debug, etc.)
		\item document LibreOffice : cf. application LibreOffice
		\item etc.
		\item commande \code{od} (POSIX), commande \code{hd}
		    (spécifique Linux)
	    \end {itemize}

	\item notion de « \textit {magic number} »
	    \begin {itemize}
		\item suite d'octets au début d'un fichier pour l'identifier
		\item ex: \code {\#!} (script), \code {\%PDF} (fichier PDF),
		    \code {0xffd8} (JPEG), etc.
		\item commande \code {file}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}
 
\begin {frame} {Accès aux fichiers}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\item Créer un ficher texte contenant 3 lignes et examiner
	    son contenu avec \code{hd}. Comment sont terminées les
	    lignes ?

	\item Créer un document avec LibreOffice, examiner son
	    contenu avec \code{hd} et identifier son type avec~:

	    {\fB\url{https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_file_signatures}}

	\item Que donne la commande \code{file} sur chacun des deux
	    fichiers ?

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Accès aux fichiers}

    \begin {casseroleblock} {Nom d'un fichier}
	Le nom d'un fichier n'a aucune signification pour le noyau
	\begin {itemize}
	    \item je peux appeler mon exécutable \code {toto.titi.tata}
		si j'en ai envie
	    \item je peux appeler un fichier texte \code {toto.xls}
		si j'en ai envie
	    \item certaines applications attendent un suffixe
		\begin {itemize}
		    \item ex : l'application « compilateur C »
			suppose que les sources C finissent par «
			\code {.c} »
		    \item ce n'est pas le cas général
		\end {itemize}
	\end {itemize}
    \end {casseroleblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Accès aux fichiers}
    Quelques commandes sur les fichiers~:

    \ctableau {\fB} {|ll|} {
	\code{cat} & affiche le contenu \\
	\code{more} & affiche le contenu page par page \\
	\code{head} & affiche les premières lignes \\
	\code{tail} & affiche les dernières lignes \\
	\code{cut} & affiche certaines colonnes \\
	\code{grep} & affiche les lignes contenant un motif \\
	\code{file} & tente de catégoriser le fichier \\
	\code{wc} & compte le nombre de lignes et le nombre de caractères \\
	\code{od} & affiche le contenu en octal, en décimal, etc. \\
	\code{cp} & copie le fichier vers un autre \\
	\code{mv} & renomme un fichier \\
	\code{rm} & supprime le fichier \\
    }
\end {frame}

\begin {frame} {Accès aux fichiers}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\item Afficher les lignes contenant la chaîne «~processor~» dans
	    \code{/proc/cpuinfo}.
	    \begin {itemize}
		\item indication : utiliser \code{grep}
	    \end {itemize}

	\item Faire calculer \textbf{par l'ordinateur} le nombre de
	    processeurs disponibles
	    \begin {itemize}
		\item indication : utiliser \code{wc} avec une option
		    pour compter uniquement le nombre de lignes
	    \end {itemize}

	\item Le fichier \code{/etc/passwd} contient une ligne par
	    utilisateur, chaque ligne commençant par un nom d'utilisateur
	    (nom de \emph{login\/}) suivi par «~\code{:}~». Afficher tous les
	    noms d'utilisateurs, un par ligne.
	    \begin {itemize}
		\item indication : utiliser \code{cut} avec «~\code{:}~»
		    comme séparateur de champs
	    \end {itemize}

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Attributs des fichiers}
    À chaque fichier sont associés des attributs~:

    \begin {itemize}
	\item type : fichier régulier ou répertoire ou...
	\item propriétaire et groupe
	\item permissions
	\item taille
	\item dates
	    \begin {itemize}
		\item de dernière modification des données
		\item de dernière modification des attributs
		\item de dernier accès
		\item attention : pas de date de création dans POSIX
		    \begin {itemize}
			\item mais les systèmes peuvent l'ajouter
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item nombre de liens (voir plus tard)
	\item numéro de périphérique, numéro de fichier
	\item emplacement des données sur le disque
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Attributs des fichiers}
    Commandes utiles pour afficher les attributs~:

    \ctableau {\fB} {|ll|} {
	\code{ls} & avec l'option \code{-l} et d'autres \\
	\code{stat} & spécifique Linux (non POSIX) \\
    }

    \bigskip
    Exemple :
    \lst {sh-stat.output} {\fD} {}

\end {frame}


\begin {frame} {Attributs des fichiers -- Propriétaire et groupe}
    Le noyau identifie les utilisateurs et les groupes par des entiers

    \begin {itemize}
	\item \textit{user id} (UID) et \textit{group id} (GID)
	\item valeur plus simple qu'une chaîne de caractères
	    \begin {itemize}
		\item plus compacte \implique moins de place sur le disque

		\item plus facile à tester \implique meilleures
		    performances

	    \end {itemize}
	\item pourtant, \code{ls} et \code{stat} affichent un
	    \textit{nom d'utilisateur}
	    \begin {itemize}
		\item conversion UID $\leftrightarrow$ nom : fichier
		    \code{/etc/passwd}

		\item conversion GID $\leftrightarrow$ nom : fichier
		    \code{/etc/group}

	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Attributs des fichiers -- Permissions}
    \begin {minipage} [c] {.4\linewidth}
	Permissions : 9 bits
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} [c] {.5\linewidth}
	\fig {droits} {}
    \end {minipage}

    \begin {itemize}
	\item 9 bits pour stocker les droits :
	    \begin {itemize}
		\item groupes de 3 bits : \\
		    \ctableau {\fD} {|ll|} {
			\code {r}
			    & accès autorisé en lecture \\
			\code {w}
			    & accès autorisé en écriture \\
			\code {x}
			    & accès autorisé en exécution \\
		    }
		\item 3 bits pour propriétaire, 3 pour groupe, 3 pour autres
	    \end {itemize}

	\item chaque utilisateur appartient à un (ou plusieurs) groupe(s)

	\item notion de groupe utile sur un système personnel ?

	    \begin {itemize}
		\item permet de contrôler l'accès à certaines ressources
		\item exemple : l'appartenance au groupe \texttt{vboxusers}
		    permet d'accéder aux périphériques USB
	    \end {itemize}

	\item droits vérifiés pour le compte d'un processus

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Attributs des fichiers -- Permissions}
    Consultation des permissions d'un fichier : commande \code{ls}

    \lst {sh-ls-l.output} {\fC} {language=sh}

    \bigskip

    Modification des permissions : commande \code{chmod}
    \begin {itemize}
	\item syntaxe (simplifiée) : \code{chmod [ugoa]([-+=]([rwx])) fichier}

	    \begin {minipage} [c] {.30\linewidth}
		\ctableau {\fD} {|ll|} {
		    \code {u}
			& propriétaire (\emph{user\/}) \\
		    \code {g}
			& groupe \\
		    \code {o}
			& autres (\emph{others\/}) \\
		    \code {a}
			& tous (\emph{all\/}) \\
		}
	    \end {minipage}
	    \begin {minipage} [c] {.30\linewidth}
		\ctableau {\fD} {|ll|} {
		    \code {-}
			& retirer la permission \\
		    \code {+}
			& ajouter la permission \\
		    \code {=}
			& modifier la permission \\
		}
	    \end {minipage}
	    \begin {minipage} [c] {.30\linewidth}
		\ctableau {\fD} {|ll|} {
		    \code {r}
			& lecture \\
		    \code {w}
			& écriture \\
		    \code {x}
			& exécution \\
		}
	    \end {minipage}

	    \medskip

	\item exemples :
	    \begin {itemize}
		\item \code{chmod go-w toto.tex}
		\item \code{chmod ug=rx toto.py}
		\item \code{chmod go= tata.tex}
		\item \code{chmod +x titi.py}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Attributs des fichiers -- Permissions}

    9 bits en groupes de 3 \implique nombre facile à exprimer en base 8
    (octal)

    \begin {minipage} [c] {.3\linewidth}
	\fig {droits} {}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} [c] {.7\linewidth}
	\medskip
	\scriptsize
	\begin {itemize}
	    \item \code{rwx} $= 2^2 + 2^1 + 2^0 = 4 + 2 + 1 = 7$
	    \item \code{r-x} $= 2^2 + 2^0 = 4 + 0 + 1 = 5$
	    \item \code{r--} $= 2^2 = 4$
	    \item \code{-wx} $= 2^1 + 2^0 = 3$
	    \item \code{rw-r--r--} $= \overline{644}_8$
	    \item \code{rwxr-x--x} $= \overline{751}_8$
	    \item etc.
	\end {itemize}

    \end {minipage}

    \bigskip

    La commande \code{chmod} admet aussi des valeurs octales :

    \begin {itemize}
	\item \code{chmod 644 tata.tex}
	\item \code{chmod 750 toto.py}
    \end {itemize}
    \implique plus rapide pour fixer toutes les permissions d'un coup
\end {frame}

\begin {frame} {Attributs des fichiers}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\item À l'aide de la commande \code{touch}, créer un fichier vide
	    et afficher ses permissions avec \code{ls}

	\item À l'aide de la syntaxe «~symbolique~» de \code{chmod},
	    changer les permissions pour obtenir \code{r-x-w--wx}

	\item Donner la valeur «~octale~» pour obtenir ces mêmes
	    permissions \code{r-x-w--wx}

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Répertoires
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Répertoires}

\begin {frame} {Qu'est-ce qu'un répertoire ?}

    Un répertoire est un fichier sur le disque
    \begin {itemize}
	\item type particulier : ce n'est pas un fichier régulier

	    \begin {itemize}
		\item certaines opérations sont interdites
		\item exemple : écriture dans un répertoire
		\item \implique utilisation d'opérations spécialisées
		    \begin {itemize}
			\item création d'un fichier dans un répertoire
			\item suppression d'un fichier dans un répertoire
		    \end {itemize}

	    \end {itemize}

	\item structure particulière

	    \begin {itemize}
		\item c'est toujours une suite linéaire d'octets
		\item mais le noyau y met sa propre structure

	    \end {itemize}

	\item contenu : des références à des fichiers (réguliers
	    ou répertoires ou ...)

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Qu'est-ce qu'un répertoire ?}

    Structure originelle des répertoires Unix (V7, 1977)~:

    \begin {center}
	\fig {rep-fmt-v7} {.6}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item nom : limité à 14 caractères
	\item numéro d'inode : numéro de fichier sur le disque
	\item 2 entrées spéciales : « . » et « .. »
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Numéro d'inode}
    Qu'est-ce qu'un numéro de fichier ?

    \begin {itemize}
	\item chaque fichier (régulier, répertoire) a un \textbf {inode}
	\item l'inode rassemble les attributs d'un fichier \\
	\item inodes rangés séquentiellement sur une portion
	    du disque \\
	    \implique un inode est donc repéré par son numéro
	    \begin {itemize}
		\item convention : inode du répertoire racine = 2
	    \end {itemize}
	\item un numéro d'inode identifie donc un fichier \\
	    \implique attributs et contenu
	\item affichage du numéro d'inode : \code{ls -i}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Qu'est-ce qu'un répertoire ?}
    \begin {center}
	\fig {arbo} {.9}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item vision logique : arborescence
	\item vision physique : série d'inodes sur le disque \\
	    \implique répertoires et fichiers
	\item le nom ne fait pas partie des attributs de fichier \\
	    \implique un nom n'est qu'une entrée dans un répertoire
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Qu'est-ce qu'un répertoire ?}
    Principales opérations sur un répertoire~:
    \begin {itemize}
	\item traversée de répertoire (ex : \code{ls /usr/include/stdio.h})
	    \begin {itemize}
		\item recherche dans les répertoires
		\item nécessite le droit d'\textbf {exécution} sur les
		    répertoires
		\item chemin absolu : commencer à l'inode 2
		\item chemin relatif : commencer à l'inode du répertoire
		    courant

	    \end {itemize}
	\item supprimer une entrée
	    \begin {itemize}
		\item vider l'entrée : numéro d'inode $\leftarrow$ 0
		\item le reste du répertoire n'est pas décalé (performances)
	    \end {itemize}
	\item ajouter une entrée
	    \begin {itemize}
		\item rechercher une entrée disponible
		\item ou agrandir le répertoire si nécessaire
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Qu'est-ce qu'un répertoire ?}
    1982 : U. Berkeley diffuse BSD 4.2

    \begin {itemize}
	\item amélioration du système de fichiers : performances,
	    fonctionnalités
	\item augmentation de la taille maximum des noms ($\leq$ 255)
    \end {itemize}

    \begin {center}
	\fig {rep-fmt-ffs} {.8}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Qu'est-ce qu'un répertoire ?}
    Principales commandes~:

    \ctableau {} {|ll|} {
	\code{mkdir} & créer un répertoire vide \\
	\code{rmdir} & supprimer un répertoire vide \\
	\code{rm} & avec l'option \code{-r}, supprimer toute une
	    arborescence \\
	\code{ls} & lire le contenu d'un répertoire \\
    }

\end {frame}

\begin {frame} {Qu'est-ce qu'un répertoire ?}
    \begin {capitoblock} {Exercice}
    \begin {enumerate}
	\item Créer un répertoire \code{rep} vide et y mettre un fichier
	    \code{f} vide

	\item Afficher le contenu du répertoire \code{rep}

	\item Noter les permissions de \code{rep}
	    \begin {itemize}
		\item indication : option \code{-d} de \code{ls}
		    pour afficher le répertoire lui-même et non son
		    contenu
	    \end {itemize}

	\item Changer les permissions de \code{rep} à \code{-wxr-xr-x}
	    et tenter d'afficher le contenu du répertoire

	\item Changer les permissions de \code{rep} à \code{rw-r-xr-x}
	    et tenter d'afficher le fichier \code{rep/f}

	\item Changer les permissions de \code{rep} à \code{r-xr-xr-x}
	    et tenter de supprimer le fichier \code{rep/f}

	\item Supprimer le répertoire \code{rep} et tout ce qu'il
	    contient
	    \begin {itemize}
		\item indication~: option \code{-r} de \code{rm}
	    \end {itemize}

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Liens
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Liens}

\begin {frame} {Liens physiques}
    \begin {itemize}
	\item Commande \code {ln} :
	    \begin {itemize}
		\item \code {ln toto titi}
		\item \implique ajoute un deuxième nom \code {titi}
		    au fichier {toto}

	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \medskip

    Comment ça marche ? Rappel :

    \begin {center}
	\fig {arbo} {.8}
    \end {center}

    En réalité, la vision logique est biaisée...

\end {frame}

\begin {frame} {Liens physiques}
    L'arborescence est un graphe orienté G = <S, A> où :
    \begin {itemize}
	\item sommets $\in$ S : inodes (répertoires ou fichiers réguliers)
	\item arcs étiquetés $\in$ A : entrées de répertoires = noms
	    \begin {center}
		\fig {lien-1} {.8}
	    \end {center}
	\item si on exclut «~.~» et «~..~» : graphe sans cycle
	\item nl : attribut «~nombre de liens~» du fichier (cf \code{stat}
	    ou \code{ls -l})

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Liens physiques -- Ajout}
    \begin {itemize}
	\item ajouter un arc dans le graphe
	\item \code {ln /usr/include/unistd.h /home/toto}

	    \begin {center}
		\fig {lien-2} {.5}
	    \end {center}

	\item ajouter un nom augmente le nombre de liens
	\item le nouveau nom a exactement le même statut que l'ancien
	    \begin {itemize}
		\item il n'y a pas de nom « principal », les 2 sont équivalents
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Liens physiques -- Suppression}
    \begin {itemize}
	\item supprimer un arc dans le graphe~: commande \code{rm}
	\item \implique décrémente le nombre de liens
	\item si le nombre de liens = 0 \\
	    \implique l'espace occupé par le fichier est libéré sur le disque
	\item \code {rm} est la commande pour supprimer un fichier
	    \begin {itemize}
		\item ne fonctionne pas pour les répertoires
		    (rappel : \code {rmdir})
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Liens physiques}
    Limitations des liens physiques :
    \begin {itemize}
	\item le nouveau nom doit être sur le même disque
	    \begin {itemize}
		\item une entrée dans un répertoire ne contient
		    qu'un numéro d'inode \\
		    \implique l'inode est cherché sur le même disque
	    \end {itemize}
	\item on ne peut pas créer de lien vers un répertoire
	    \begin {itemize}
		\item sinon, on pourrait créer des cycles dans le graphe
		\item difficile de faire un parcours récursif \\
		    (commande \code{find}, recopier une arborescence,
		    \code{tar} ou \code{zip}, etc.)

	    \end {itemize}
	\item l'ancien nom doit exister
	    \begin {itemize}
		\item pas de lien vers un fichier qui n'existe pas encore
		\item exemple : un raccourci vers un fichier sur un
		    système de fichiers pas encore monté (montage à
		    la demande)

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Liens symboliques}
    1982 : U. Berkeley diffuse BSD 4.2

    \begin {itemize}
	\item liens symboliques
	\item ex: \code {ln \alert {-s} /tmp /home/pda/temp}
	\item nouveau type de fichier (en plus de régulier et répertoire)
	\item un lien symbolique contient le nom de l'objet référencé
	    \begin {itemize}
		\item fichier, répertoire, lien symbolique, ou autre
		\item peut même ne pas exister
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Liens symboliques -- Implémentation}
    \begin {itemize}
	\item un lien symbolique contient le nom de l'objet référencé
	\item nouveau type de fichier
	    \begin {center}
		\fig {lien-3} {.7}
	    \end {center}

	\item lorsqu'un lien symbolique est trouvé :
	    \begin {itemize}
		\item si nom absolu : on repart de la racine
		\item si nom relatif : on continue à partir du répertoire
		    dans lequel est le lien
	    \end {itemize}
	\item affichage~: \code{ls -l}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Liens symboliques}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\item Identifier les «~vrais~» shells dans \code{/bin},
	    c'est-à-dire ceux qui ne sont pas un lien symbolique sur
	    un autre programme

	\item Créer un lien symbolique \code{toto} dans le répertoire
	    par défaut vers \code{/bin/ls}. Si on tape le chemin
	    absolu de \code{toto}, que se passe-t-il ?

	\item Le nombre de liens est affiché, entre autres attributs,
	    avec l'option \code{-l} de \code{ls}. Quel est le nombre
	    de liens de \code{/usr} ?

	\item Expliquer la valeur obtenue pour le nombre de liens
	    de \code{usr}.

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Processus
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Processus}

\begin {frame} {Processus -- Définition}
    Définition (de haut niveau)~:

    \begin {quote}
	Un processus est l'instance d'un programme \\
	en cours d'exécution
    \end {quote}

    \medskip

    Par exemple~:
    \begin {itemize}
	\item \code{ls} est un programme (fichier dans \code{/bin/ls})
	\item si j'exécute \code{ls /etc/passwd} dans une fenêtre
	    et \code{ls /home/pda} dans une autre
	    \begin {itemize}
		\item le même programme est exécuté dans deux
		    contextes différents \\
		    \implique 2 processus distincts
	    \end {itemize}
	\item si j'exécute \code{ls} sur le même objet dans 2 fenêtres
	    différentes
	    \begin {itemize}
		\item ce sont encore 2 processus distincts
	    \end {itemize}
	\item si j'exécute \code{ls} sur le même objet dans la même
	    fenêtre
	    \begin {itemize}
		\item ce sont toujours 2 processus distincts
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Processus -- Définition}
    Définition (de bas niveau)~:

    \begin {quote}
	Un processus est constitué~:
	    \begin {itemize}
		\item d'un programme
		\item d'un espace mémoire
		\item d'attributs
		\item de l'état actuel de l'exécution
		    (compteur ordinal et autres registres du processeur)
	    \end {itemize}
    \end {quote}

    \medskip

    Exemples d'attributs
    \begin {itemize}
	\item identité du processus (\textit{process id} ou PID) et de son
	    parent (PPID)
	\item propriétaire, groupe
	\item fichier exécutable
	\item ouvertures de fichiers
	\item répertoire courant
	\item consommation de ressources
	\item etc.
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Anatomie d'un processus}
    \begin{center}
	\fig {anat-proc} {.6}
    \end{center}
\end {frame}

\begin {frame} {Anatomie d'un processus}
    Un processus est créé par duplication d'un processus existant

    \begin {itemize}
	\item le processus fils «~hérite~» de la plupart des attributs du père
	    \begin {itemize}
		\item exemples : uid, terminal, répertoire courant, etc.
		\item contre-exemples : pid, ppid, temps cpu (presque exhaustif)
	    \end {itemize}

	\item héritage : copie dans le fils, une fois pour toutes
	    \begin {itemize}
		\item une modification ultérieure dans le père
		    n'affecte pas le fils
		\item exemple : le fils change de répertoire, le père
		    n'en a que faire

	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \medskip

    Terminaison d'un processus
    \begin {itemize}
	\item renvoi d'un «~\emph{code de retour}~» au processus père
	    \begin {itemize}
		\item plus quelques autres informations relatives aux
		    ressources consommées par le fils
	    \end {itemize}

	\item le processus est détruit \\
	    \begin {itemize}
		\item pas tout à fait : processus «~zombie~» tant que
		    le père n'a pas pris en compte la terminaison du fils
		\item mémoire récupérée, tous les attributs sont perdus
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Anatomie d'un processus}
    Quelques commandes pour gérer les processus~:

    \ctableau {\fC} {|ll|} {
	\code{ps} & afficher avec de (trop) nombreuses options \\
	\code{top} & afficher interactivement (non POSIX) \\
	\code{htop} & afficher interactivement amélioré (non POSIX) \\
	\code{kill} & terminer un processus \\
    }

    Exemple~:
    \lst {ex-ps.output} {\fD} {language=sh}

    Et également l'arborescence \code{/proc} (spécifique Linux) :

    \lst {ex-proc.output} {\fD} {language=sh}
\end {frame}

\begin {frame} {Shell -- Exécution en arrière-plan}
    Si une commande est lancée avec \code{\&}, le Shell n'attend pas sa
    terminaison et permet de saisir immédiatement une nouvelle commande~:

    \lst {ex-sleep.output} {\fD} {language=sh}

    \medskip

    \begin {itemize}
	\item le premier \code{sleep} est lancé en \emph{avant-plan}
	    \begin {itemize}
		\item le Shell attend sa terminaison et ne fait rien
		    pendant ce temps
	    \end {itemize}
	\item les deux autres \code{sleep} sont lancés en \emph{arrière-plan}
	    \begin {itemize}
		\item ils s'exécutent sans que le Shell
		    n'attende leur terminaison
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Shell -- Job Control}
    La plupart des Shells disposent aujourd'hui du \emph{job control}
    \\
    \implique gestion aidée des (groupes de) processus en arrière-plan

    \begin {itemize}
	\item chaque processus lancé en arrière
	    plan est repéré par \code{\%} et un nombre (ex~: \code{\%1})
	\item \keys{\ctrl+Z}
	    suspend le processus lancé en avant-plan
	\item commandes~:
	    \ctableau {\fC}{|ll|} {
		\code{jobs} &
		    liste les jobs lancés ou suspendus \\
		\code{fg} (\emph{foreground\/}) &
		    reprend l'exécution du procesus en avant-plan \\
		\code{bg} (\emph{background\/}) &
		    reprend l'exécution du procesus en arrière-plan \\
		\code{kill} & termine l'exécution du procesus \\
	    }
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Shell -- Job Control}
    Exemple~:

    \lst {ex-job.output} {\fD} {language=sh}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Redirections
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Redirections}

\begin {frame} {Redirections}
    Tout processus démarré par le Shell dispose de 3 descripteurs de
    fichiers ouverts :

    \ctableau {\fB} {|cl|} {
	\textbf{Numéro} & \multicolumn {1} {c|} {\textbf{Rôle}} \\
	\hline
	0 & entrée standard \\
	1 & sortie standard \\
	2 & sortie d'erreur standard \\
    }

    \begin {itemize}
	\item le numéro est utilisé par les programmes (en langage C)
	\item par défaut, la plupart des commandes lisent les données
	    sur l'entrée standard sauf contre-indication
	\item par défaut, la plupart des commandes envoient les données
	    sur la sortie standard sauf contre-indication
	\item les messages d'erreur sont envoyés sur la sortie d'erreur
	    standard pour ne pas les confondre avec les données

    \end {itemize}
\end{frame}

\begin {frame} {Redirections}
    Par défaut, ces 3 descripteurs référencent le terminal :

    \begin {center}
	\figh {redir0} {.4}
    \end {center}

    Ici :
    \begin {itemize}
	\item la commande \code{sort} trie les données présentées
	    sur l'entrée standard et renvoie les données triées sur
	    la sortie standard

	\item comment indiquer à \code{sort} qu'il faut arrêter de lire ?
	    \\
	    \implique \keys{\ctrl+D} = indication manuelle
	    de « fin de fichier~»


    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Redirections -- Fichiers}
    Redirection de la sortie standard uniquement :
    \begin {center}
	\figh {redir1} {.6}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Redirections -- Fichiers}
    Redirection de l'entrée standard uniquement :
    \begin {center}
	\figh {redir2} {.6}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Redirections -- Fichiers}
    Redirection de la sortie d'erreur standard uniquement :
    \begin {center}
	\figh {redir3} {.6}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Redirections -- Fichiers}
    Combinaison des redirections :
    \begin {center}
	\figh {redir4} {.6}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Redirections -- Fichiers}
    Exemple : combien de mots distincts dans un fichier ?
    \\
    (on suppose qu'il y a un mot par ligne)

    \bigskip

    \lst {sh-sort.output} {\fD} {language=sh}

\end {frame}

\begin {frame} {Redirections -- Tubes}
    Relier la sortie standard d'une commande avec l'entrée standard d'une
    autre : \code{cmd1 | cmd2}
    \begin {center}
	\figh {tube2} {.4}
    \end {center}

    \medskip

    Tube = canal de communication unidirectionnel entre deux processus
    \begin {itemize}
	\item les deux commandes s'exécutent en parallèle
	\item synchronisation par le tube
	    \begin {itemize}
		\item si le tube est vide, \code{cmd2} attend que
		    \code{cmd1} le remplisse
		\item si le tube est plein, \code{cmd1} attend que
		    \code{cmd2} le vide
	    \end {itemize}
	\item syntaxe : caractère «~\code{|}~» (prononcer «~\emph{pipe}~»)
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Redirections -- Tubes}
    Exemple : combien de mots distincts dans un fichier ?
    \\
    (on suppose qu'il y a un mot par ligne)

    \bigskip
    
    \code{sort < titi | uniq | wc -l}

    \begin {center}
	\figh {tube3} {.4}
    \end {center}

    \bigskip
    \implique de multiples combinaisons des redirections sont possibles
\end {frame}

\begin {frame} {Redirections}
    Les commandes \code{sort}, \code{uniq} et \code{wc} sont des «~filtres~»
    \\
    (comme la plupart des commandes)

    \medskip

    Élément important de la «~philosophie~» de la ligne de commande :
    \begin {itemize}
	\item éliminer les affichages inutiles
	\item la sortie de chaque commande doit pouvoir être réutilisée
	    comme entrée d'une autre commande
	\item ... ce qui explique les affichages «~sobres~» des
	    commandes Unix

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Redirections}
    Les redirections sont assurées par le Shell

    \begin {itemize}
	\item mécanisme uniforme \implique aucune exception
	\item les commandes ne se préoccupent pas des redirections
	    \begin {itemize}
		\item simplification des commandes
		\item ... mais un programme peut quand même déterminer
		    si un des descripteurs est redirigé
		    \begin {itemize}
			\item exemple : comparer la sortie de \code{ls}
			    avec et sans redirection
		    \end {itemize}

	    \end {itemize}
	\item beaucoup d'autres possibilités
	    \begin {itemize}
		\item \code{>>} : redirection additive
		\item \code{>\&} : duplication de descripteur
		\item etc. (voir \code{man sh})
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Redirections}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\item Déterminer le nombre de processeurs en une seule ligne
	    composée de plusieurs processus reliés par un tube.

	\item Déterminer le nombre de comptes utilisateur sur la
	    machine.

	\item Déterminer les commandes ayant plusieurs noms dans
	    \code{/bin}, c'est-à-dire qui sont des liens physiques
	    pointant vers le même numéro d'inode.

	    \begin {itemize}
		\item indication 1 : afficher le numéro d'inode de chaque
		    fichier, prendre le premier champ, trier, compter
		    le nombre d'occurrences de chaque inode (\code{man
		    uniq}), puis sélectionner seulement les lignes qui
		    ne commencent pas par 1 ou alors trier suivant le
		    premier champ.

		\item indication 2 : avant d'envisager de faire une seule
		    ligne avec des tubes, utiliser des redirections
		    simples vers des fichiers

		\item indication 3 : une fois obtenus les numéros d'inode,
		    restreindre l'affichage de \code{ls} avec chaque
		    numéro d'inode trouvé.

	    \end {itemize}

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Expressions régulières
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Motifs et expressions régulières}

\begin {frame} {Motifs du Shell}
    Le Shell est à l'origine un outil destiné à manipuler des fichiers
    \\
    \implique introduction de \textbf{motifs} basés sur des caractères
    «~génériques~»

    \medskip

    Exemple~: \code{ls -l a*.c} liste tous les fichiers commençant par la
    lettre «~\code{a}~» et se terminant par «~\code{.c}~»

    \ctableau {\fC} {|cl|} {
	\code{?} & un caractère quelconque \\
	\code{[...]} & un caractère parmi ceux indiqués \\
	\code{*} & une suite (éventuellement vide) de caractères quelconques \\
    }

    Exemples pour \code{[...]}~:

    \begin {itemize}
	\item \code{[abc]} : un caractère parmi a, b ou c
	\item \code{[a-c]} : un caractère parmi a, b ou c
	\item \code{[\^{}a-c]} : un caractère sauf a, b ou c
	\item \code{[a-ceg-ixyz]} : un caractère parmi a, b, c, e, g, h, i, x, y ou z
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Motifs du Shell}
    Principe~: lorsqu'on tape \code{ls -l /home/pda/a*.c}, le Shell~:

    \bigskip

    \begin {minipage} {.3\linewidth}
	\fig {motif} {}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} {.7\linewidth}
	\begin {enumerate}
	    \item parcourt les chemins
	    \item sélectionne ceux correspondant au motif \\
		\implique ici \code{/home/pda/a.c} et \code{/home/pda/axy.c}
	    \item construit un tableau d'arguments~:
		\begin{center}
		    \renewcommand{\arraystretch}{1.1}
		    \fE
		    \begin {tabular} {l|l|} \cline{2-2}
			0 & \code{ls} \\ \cline{2-2}
			1 & \code{-l} \\ \cline{2-2}
			2 & \code{/home/pda/a.c} \\ \cline{2-2}
			3 & \code{/home/pda/axy.c} \\ \cline{2-2}
		    \end {tabular}
		\end{center}
	    \item appelle la commande \code{ls} avec ce tableau
	\end {enumerate}
    \end {minipage}

    \bigskip

    \begin {itemize}
	\item la commande \code{ls} ignore donc qu'il y a eu utilisation
	    d'un motif

	\item traitement uniforme pour \textbf{toutes} les commandes
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Motifs du Shell}
    Les caractères \code{*}, \code{?} et \code{[} sont traités
    spécialement par le Shell

    \smallskip

    \implique comment faire pour supprimer un fichier nommé «~\code{*}~»
    sans supprimer tous les fichiers du répertoire courant ?

    \bigskip

    Il faut pouvoir \textbf{neutraliser} la signification spéciale
    d'un caractère~:

    \ctableau {\fC} {|ll|} {
	\code{\textbackslash x} & neutralise le caractère suivant (un seul) \\
	\code{'xyz'} & neutralise tous les caractères compris
	    entre «~\code{'}~» \\
	\code{"xyz"} & neutralise tous les caractères compris
	    entre «~\code{"}~» \\
    }
\end {frame}

\begin {frame} {Motifs du Shell}
    Par exemple, pour supprimer le fichier \code{a*.c} sans supprimer tous
    les autres qui commencent par un \code{a} et finissent par \code{.c},
    on peut utiliser indifféremment~:

    \begin {itemize}
	\item \code{rm a\textbackslash*.c}
	\item \code{rm a'*'.c}
	\item \code{rm 'a*.c'}
	\item \code{rm "a*.c"}
	\item \code{rm a"*".c}
    \end {itemize}

    \medskip

    Dans tous les cas, le Shell construit le tableau~:
	\begin{center}
	    \renewcommand{\arraystretch}{1.1}
	    \fD
	    \begin {tabular} {l|l|} \cline{2-2}
		0 & \code{rm} \\ \cline{2-2}
		1 & \code{a*.c} \\ \cline{2-2}
	    \end {tabular}
	\end{center}
    et appelle la commande \code{rm}.
\end {frame}

\begin {frame} {Motifs du Shell}
    Note~: les caractères «~\code{\textbackslash}~», «~\code{'}~»
    et «~\code{"}~» sont eux-mêmes des caractères spéciaux
    \\
    \implique on peut aussi les neutraliser

    \medskip

    Par exemple, pour supprimer un fichier dont le nom est «~\code{'*"}~»
    on pourrait utiliser indifféremment~:
    \begin {itemize}
	\item \code{rm \textbackslash'\textbackslash*\textbackslash"}
	\item \code{rm "'*"\textbackslash"}
	\item \code{rm "'*"'"'}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Motifs du Shell}
    \begin {capitoblock} {Exercice}
    \begin {enumerate}
	\item Pour éviter des gros dégâts en cas d'erreur, créer
	    un répertoire vide et en faire son répertoire courant.

	\item Avec la commande \code{touch}, créer un ficher nommé
	    \code{abc.c}, puis un fichier nommé \code{a*.c} et enfin
	    un fichier nommé \code{a*"?.c}

	\item Supprimer le deuxième fichier (\code{a*.c})

	\item Supprimer tous les fichiers commençant par «~\code{a}~»
	    se terminant par «~\code{.c}~».
    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Expressions régulières}
    Philosophie Unix~: combiner des commandes simples avec des tubes
    \\
    \implique la sortie d'une commande est l'entrée d'une autre
    \\
    \implique beaucoup de traitements de données textuelles
    \\
    \implique commandes spécialisées pour filtrer ou modifier des textes

    \bigskip

    Exemples de commandes~:

    \ctableau {\fC} {|cl|} {
	\code{grep} & sélectionne des lignes \\
	\code{sed} & effectue des transformations \\
	\code{awk} & automate de traitement de lignes \\
	\code{vi} & éditeur de textes \\
    }
\end {frame}

\begin {frame} {Expressions régulières}

    Les outils précédents utilisent des expressions régulières

    \bigskip

    Qu'est-ce qu'une expression régulière (ou rationnelle) ?
    \begin {itemize}
	\item c'est une chaîne de caractères avec une syntaxe particulière
	\item la syntaxe est décrite par une grammaire rationnelle
	\item définit un ensemble de chaînes possibles
	\item cet ensemble forme un langage rationnel (ou régulier)
	\item une expression rationnelle est équivalente à un automate fini
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Expressions régulières}
    Les caractères spéciaux des expressions régulières sont~:

    \ctableau {\fC} {|cl|} {
	\code{\^{}} & début de ligne \\
	\code{\$} & fin de ligne \\
	\code{.} & un caractère quelconque \\
	\code{[...]} & un caractère parmi ceux indiqués \\
	\code{*} & répétition 0 ou $n$ fois du motif précédent \\
	\code{\textbackslash} & neutralise le caractère spécial suivant \\
    }

    Par exemple, pour sélectionner toutes les lignes d'un fichier~:
    \begin {itemize}
	\fC
	\addtolength{\itemsep}{-0.4ex}
	\item avec un \code{a} en deuxième position
	\item suivi de plusieurs \code{b} (au minimum 1)
	\item suivis d'un chiffre
	\item et se terminant par un caractère majuscule
    \end {itemize}
    on peut utiliser \code{grep '\^{}.abb*[0-9][A-Z]\$'}

    \medskip

    Pourquoi utiliser des «~\code{'}~» ? \\
    \implique pour éviter que le Shell n'interprète \code{*} et \code{[}
    (entre autres)

\end {frame}

\begin {frame} {Motifs et expressions régulières}
    Ne pas confondre les \textbf{motifs} du Shell et les
    \textbf{expressions régulières}~:

    \begin {itemize}
	\item les motifs sont interprétés par le Shell et les
	    commandes n'en ont pas connaissance
	\item les expressions régulières sont comprises par les
	    commandes comme \code{grep} et ne doivent pas être
	    interprétées par le Shell
    \end {itemize}

    \medskip
    \implique chacun chez soi !
\end {frame}

\begin {frame} {Motifs et expressions régulières}

    \begin {casseroleblock} {Il existe plusieurs sortes d'expressions régulières}
    
    \begin {itemize}
	\item BRE (\emph{basic regular expressions})~: cf. précédemment
	\item ERE (\emph{extended regular expressions})~: BRE + autres
	    caractères spéciaux
	\item PCRE (\emph{Perl compatible regular expressions})~: utilisées
	    par le langage comme Perl ou d'autres outils
	\item etc.
    \end {itemize}
    Toutes sont des sur-ensembles de BRE.
    \end {casseroleblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Motifs et expressions régulières}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\addtolength{\itemsep}{-0.4ex}
	\item Lister les noms d'utilisateurs dont l'UID $\in$ [100...999]
	    \begin {itemize}
		\item indication~: utiliser \code{grep} pour repérer
		    les lignes où le troisième champ contient exactement
		    3 chiffres, et passer ces lignes à \code{cut}
		    pour extraire le premier champ
	    \end {itemize}

	\item Les pages de manuel des commandes sont localisées
	    dans \code{/usr/share/man/man1/}.  Elles utilisent un langage
	    de formatage dans lequel les titres de section commencent
	    par «~\code{.SH}~». Donner les titres des sections du
	    manuel de \code{sort}.

	    \begin {itemize}
		\item indication~: décompresser la page en utilisant
		    \code{gunzip}, puis utiliser \code{grep} pour
		    afficher les titres
	    \end {itemize}

	\item Reprendre l'exercice précédent pour n'afficher que le
	    titre (sans les disgrâcieux «~\code{.SH}~» ou autres
	    «~\code{"}~»).

	    \begin {itemize}
		\item indication 1~: utiliser \code{sed} avec deux
		    substitutions pour transformer le résultat issu de
		    la commande précédente

		\item indication 2~: avec l'option \code{-n} de
		    \code{sed}, éviter d'utiliser \code{grep}

	    \end {itemize}
    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}
